<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title type="main">quoteSalute</title>
            <title type="sub">Dokumentation</title>
            <respStmt>
               <resp>
                  <note>Collection, curation and processing of data</note>
               </resp>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1034877364">
                  <surname>Dumont</surname>
                  <forename>Stefan</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Klappenbach</surname>
                  <forename>Lou</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Kullick</surname>
                  <forename>Marvin</forename>
               </persName>
               <persName ref="http://d-nb.info/gnd/1121508855">
                  <surname>Neuber</surname>
                  <forename>Frederike</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Philipp</surname>
                  <forename>Luisa</forename>
               </persName>
               <persName>
                  <surname>Pohl</surname>
                  <forename>Oliver</forename>
               </persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target="http://www.bbaw.de">Berlin-Brandenburgische Akademie der
                  Wissenschaften</ref>
            </publisher>
            <idno type="url"
               >https://github.com/telota/salutesig/tree/master/doc/documentation_de.xml</idno>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This file is licensed
                  under the terms of the Creative Commons License CC-BY 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>Über das Projekt</head>
            <p>quoteSalute bietet inspirierende Grußformeln aus digitalen Briefeditionen für Ihre
               E-Mail-Korrespondenz. Die Anwendung schafft so einen spielerischen Zugang in die Welt
               historischer Korrespondenzen und ermöglicht die Einbindung wissenschaftlicher
               Editionsarbeit in Ihre Alltagskommunikation.</p>
            <p>Entstanden ist quoteSalute durch ein studentisches Projekt von Lou Klappenbach,
               Marvin Kullick und Louisa Philipp, betreut von Stefan Dumont, Frederike Neuber und
               Oliver Pohl im Rahmen der DH-Arbeitsgruppe <ref target="http://www.bbaw.de/telota">TELOTA</ref> und dem Projekt <ref target="http:/correspSearch.net?l=de">“correspSearch -
               Briefeditionen vernetzen”</ref> an der Berlin-Brandenburgischen Akademie der
               Wissenschaften. </p>
            <div>
               <head>Grußformeln suchen</head>
               <p>Auf der Webseite können Sie direkt nach Grußformeln stöbern. Wenn Ihnen die
                  angezeigte Grußformel nicht gefällt, generieren Sie sich einfach mit Klick auf den
                  orangenen Refresh-Button eine andere. Mit Filtern können Sie die Suchanfrage
                  außerdem nach Ihren Wünschen einschränken. Haben Sie die passende Grußformel
                  gefunden, können Sie sie mit dem Copy-Button ganz einfach kopieren. Öffnen Sie das
                  E-Mail-Programm Ihrer Wahl und dann einfach in die nächste Mail einfügen und
                  versenden!</p>
            </div>
            <div>
               <head>Textkorpus</head>
               <p>Ein kuratiertes Korpus aus Grußformeln verschiedener digitaler Briefeditionen ist
                  die Grundlage von quoteSalute. Dafür wurden &lt;salute&gt;-Elemente aus den
                  TEI/XML-Daten der Editionen automatisiert extrahiert und für jede Edition eine
                  TEI/XML-Datei erstellt, die eine Liste der Grußformeln sowie dazugehörige
                  bibliographische Angaben enthält. Bei der Kuratierung wurden die Daten (1) von
                  Wiederholungen, unpassenden Inhalten und sehr kurzen Grußformeln bereinigt und (2)
                  mit einem eigenen Tagging versehen, um ein späteres Filtern der Grußformeln zu
                  ermöglichen. Die Grußformeln wurden nach drei Kriterien getaggt. Zum einen wurde
                  festgestellt, ob die Grußformel inhaltlich eher formal oder freundschaftlich
                  anmutet. Zum anderen wurde verzeichnet, ob das Geschlecht von Sender*in oder
                  Empfänger*in aus dem Sinnzusammenhang deutlich wird. Und schließlich wurde die
                  jeweilige Sprache ausgezeichnet. Dieses Tagging ermöglicht die
                  Filterfunktion und macht, zusammen mit der o.g. Bereinigung, eine Kuratierung der
                  Daten notwendig.</p>
               <p>Der Textkorpus wird derzeit von folgenden digitalen Briefeditionen gespeist: </p>
               <list>
                  <item> Aloys Hirt – Briefwechsel 1787–1837, ed. by Uta Motschmann.
                     Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. URL: <ref
                        target="https://aloys-hirt.bbaw.de/">https://aloys-hirt.bbaw.de</ref>
                  </item>
                  <item> August Wilhelm Ifflands dramaturgisches und administratives Archiv.
                     Digitale Edition hrsg. Von Klaus Gerlach. Berlin-Brandenburgische Akademie der
                     Wissenschaften, Berlin. URL: <ref target="http://iffland.bbaw.de/"
                        >https://iffland.bbaw.de</ref>
                  </item>
                  <item> Briefe und Texte aus dem intellektuellen Berlin um 1800“. Hrsg. v. Anne
                     Baillot. Berlin: Humboldt-Universität zu Berlin. URL: <ref
                        target="http://www.berliner-intellektuelle.eu/"
                        >www.berliner-intellektuelle.eu/</ref>
                  </item>
                  <item> Briefwechsel Daniel Sanders im Deutschen Textarchiv, hg. v. Sebastian
                     Göttel. Berlin 2017-2018. URL: <ref
                        target="http://www.deutschestextarchiv.de/sanders-briefe"
                        >http://www.deutschestextarchiv.de/sanders-briefe</ref>
                  </item>
                  <item> Carl-Maria-von-Weber-Gesamtausgabe, Digitale Edition. URL: <ref
                        target="http://www.weber-gesamtausgabe.de"
                        >http://www.weber-gesamtausgabe.de</ref>
                  </item>
                  <item> Digitale Edition der Briefe Erdmuthe Benignas von Reuß-Ebersdorf
                     (1670-1732), hg. V. Prell, Martin u. Schmidt-Funke, Julia. Jena 2017 [Work in
                     Progress]. URL: <ref target="http://erdmuthe.thulb.uni-jena.de/"
                        >http://erdmuthe.thulb.uni-jena.de</ref>
                  </item>
                  <item> edition humboldt digital, hg. v. Ottmar Ette. Berlin-Brandenburgische
                     Akademie der Wissenschaften, Berlin. URL: <ref
                        target="http://edition-humboldt.de/">http://edition-humboldt.de</ref>
                  </item>
                  <item> Jean Paul Briefwechsel, Digitale Edition (basierend auf der III. Abteilung
                     der Historisch-kritischen Ausgabe, hg. v. Eduard Berend),
                     Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin 2018 <ref
                        target="http://www.bbaw.de/forschung/jean_paul/">[Veröffentlichung
                        demnächst]</ref>. </item>
                  <item> Lebenswelten, Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen
                     Adelsfamilie Lehndorff vom 18. bis in das 20.Jahrhundert, ed. by Gaby Huch.
                     Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. URL: <ref
                        target="http://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/"
                        >https://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/</ref>
                  </item>
                  <item> Marx-Engels-Gesamtausgabe digital, hg. von der Internationalen
                     Marx-Engels-Stiftung. Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften,
                     Berlin. URL: <ref target="http://megadigital.bbaw.de/"
                        >http://megadigital.bbaw.de/</ref>
                  </item>
                  <item> Wilhelm von Humboldt - Sprachwissenschaftliche Korrespondenz. Hg. von der
                     Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften, Berlin. URL: <ref
                        target="https://wvh-briefe.bbaw.de/">https://wvh-briefe.bbaw.de</ref>
                  </item>
               </list>
            </div>
            <div>
               <head>Technologien</head>
               <p>Das Generieren der Grußformeln wurde in einer Webapplikation umgesetzt. Diese
                  wurde mit HTML, CSS und Javascript realisiert. Zusätzlich benutzen wir das
                  Front-End-Framework VueJS für die Verarbeitung der Daten und für den dynamischen
                  Austausch von HTML-Elementen und ziehen Bootstrap zur einheitlichen Darstellung
                  auf der Website zur Hilfe. Als Datenbank nutzen wir eXist db, die Datenbankabfrage
                  erfolgt mittels XQuery und die Response-Daten werden im JSON-Format
                  ausgegeben.</p>
            </div>
         </div>
         <div>
            <head>Dokumentation</head>
            <div>
               <head>Mitmachen</head>
               <p> Sie arbeiten an einer Digitalen Briefedition und finden die Grußformeln Ihrer
                  Korrespondenz sollten auch dabei sein? Gerne möchten wir den quoteSalute-Bestand
                  erweitern. Jede digitale Briefedition, die auf dem TEI-Format basiert, kann
                  partizipieren.</p>
               <p> Für eine Beteiligung Ihres Projektes benötigen wir eine TEI-XML-Datei mit den
                  Grußformeln Ihrer digitalen Briefedition. Damit Sie diese möglichst einfach
                  generieren können, stellen wir Ihnen eine <ref target="../examples/example.xml"
                     >Beispieldatei</ref> und eine leere <ref target="../templates/template.xml"
                     >template-Datei</ref> zur Verfügung. Ihre Datei sollte neben den Grußformeln
                  auch zugehörige bibliographische Angaben (Titel der Edition, Titel des Briefs) und
                  einen Link zur Webansicht des jeweiligen Quell-Briefes in der digitalen Edition
                  enthalten. Technische Details entnehmen Sie bitte der untenstehenden Tabelle, in
                  der die TEI-Elemente und ihre Funktion aufgelistet sind, sowie den Kommentaren in
                  der Template-Datei. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Filtern ermöglichen</head>
               <p> Wenn Sie möchten, dass Ihre Grußformeln mit der Filterfunktion durchsuchbar sind,
                  müssen Sie die Grußformeln inhaltlich prüfen. Dabei erhält jede Grußformel ein
                  @ana, indem markiert wird, ob (1) aus dem Sinnzusammenhang der Grußformel das
                  Geschlecht von Sender*in und/oder Empfänger*in deutlich wird und ob (2) das Zitat
                  formal oder freundschaftlich zu verstehen ist. Zudem sollten Sie die Sprache der
                  Grußformel auszeichnen. Ansonsten werden Ihre Grußformeln nur dann angezeigt, wenn
                     <hi rendition="#b">keine</hi> Filter gesetzt sind!</p>
            </div>
            <div>
               <head>Kodierung</head>
               <div>
                  <p>Die folgenden Tabellen bieten detaillierte Informationen über die Struktur der
                     benötigten TEI XML Datei, die für eine Einbindung Ihrer Grußformeln
                     erforderlich ist.</p>
                  <table>
                     <head>Metaangaben im teiHeader</head>
                     <row role="label">
                        <cell>XPath (relativ zu //teiHeader)</cell>
                        <cell>Beschreibung</cell>
                        <cell>Wert(e) und Beispiel(e)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/fileDesc/titleStmt/title</cell>
                        <cell>Das ist der Titel der Datei. Er sollte den Namen Ihrer Edition
                           enthalten.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code">&lt;salute&gt;-elements of "edition humboldt
                              digital"</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/fileDesc/titleStmt/respStmt/note</cell>
                        <cell>Spezifizierung der Verantwortlichkeit, d.h. hier konkret
                           nebenstehenden Wert.</cell>
                        <cell><hi rend="code">Collection, curation and processing of
                           data</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/fileDesc/noteStmt/note/@tpye="data_integration"</cell>
                        <cell>Angabe, wann Daten aus der Edition entnommen wurden und dass eine
                           Auswahl erfolgte.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code">The data was taken over from &lt;ref
                              target="https://edition-humboldt.de"&gt;
                              https://edition-humboldt.de&lt;/ref&gt; on 15.3.2018. Later published
                              contents of the edition may be added in the future.</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/fileDesc/noteStmt/note/@tpye="selection"</cell>
                        <cell>Angabe, dass die Grußformeln aus der Edition kuratiert und aufbereitet
                           wurden.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code">For quoteSalute, those salutes were selected that
                              are relevant for the application in terms of content, form and
                              length.</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/fileDesc/sourceDesc/bibl</cell>
                        <cell>Hier ist die vollständige Quellenagabe der Edition einzufügen.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code">edition humboldt digital, ed. by Ottmar Ette.
                              Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften,
                           Berlin.</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/encodingDesc</cell>
                        <cell>Im teiHeader muss die vorgegebene encodingDescription eingefügt
                           werden, das die möglichen Werte für @ana deklariert. Diese Taxonomy wird
                           im Template vorgegeben und kann ohne Änderungen direkt übernommen werden.
                           Weitere Informationen in der Tabelle weiter unten.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code"/></cell>
                        <!-- SD: @Lou: Taxonomie unten in einer dritten Tabelle spezifizieren!!! -->
                     </row>
                  </table>

                  <table>
                     <head>Grußformeln in //text</head>
                     <row role="label">
                        <cell>XPath (Relativ zu //text)</cell>
                        <cell>Beschreibung</cell>
                        <cell>Wert(e) und Beispiel(e)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/div[@type="included"]</cell>
                        <cell>Dieses div besteht aus der Liste der Grußformeln und den zugehörigen
                           bibliographischen Angaben.</cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/div[@type="excluded"]/listRef/ref/@target</cell>
                        <cell>Diese Liste besteht aus den Links der Briefe, deren Grußformeln nicht
                           im Korpus aufgenommen werden sollen (z.B. weil sie zu kurz sind).</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code">"edition-humboldt.de/H0015080"</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/div/cit</cell>
                        <cell>Ein oder mehrere &lt;cit&gt;-Elemente, die die Grußformeln und die
                           entsprechenden bibliographischen Angaben enthalten</cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/div/cit/quote</cell>
                        <cell>Die Grußformel als einfacher Text, ohne Anführungszeichen</cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/div/cit/quote/@ana</cell>
                        <cell>Hier wird das Tagging zu sprechendem und angesprochenem Geschlecht und
                           Formalitätsgrad vorgenommen. Siehe dazu auch unten die Taxonomie.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code">"#informal #s-f #r-m"</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/div/cit/quote/@xml:lang</cell>
                        <cell>Hier wird die Sprache der Grußformel verzeichnet nach <ref
                              target="https://iso639-3.sil.org/code_tables/639/data/d">ISO-Code
                              639-3</ref>.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code">"deu"</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/div/cit/title[@type="letter"]</cell>
                        <cell>Titel des Briefs aus der die Grußformel stammt, so wie er in der
                           jeweiligen Edition angegeben ist.</cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/div/cit/title[@type="edition"]</cell>
                        <cell>Titel der Edition aus der die Grußformel stammt.</cell>
                        <cell/>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/div/cit/bibl/ref/@target</cell>
                        <cell>Das @target enthält die URL, die auf den Brief in der digitalen
                           Edition verlinkt.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code"/>"http://edition-humboldt.de/H0002656"</cell>
                     </row>
                  </table>

                  <!-- Hier Taxonomie erläutern: Tabelle mit Wert, Definition und (?) Beispiel -->
                  <table>
                     <head>Die Taxonomie für die Filterfunktion</head>
                     <row role="label">
                        <cell>Wert</cell>
                        <cell>Beschreibung</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">#formal</cell>
                        <cell>Grußformel ist förmlich.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">#informal</cell>
                        <cell>Grußformel ist freundschaftlich.</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">#s-m</cell>
                        <cell>Grußformel impliziert einen männlichen Absender</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">#s-f</cell>
                        <cell>Grußformel impliziert eine weibliche Absenderin</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">#s-n</cell>
                        <cell>Grußformel impliziert kein Geschlecht der Abersenderin/des
                           Absenders</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">#r-m</cell>
                        <cell>Grußformel impliziert einen männlichen Empfänger</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">#r-f</cell>
                        <cell>Grußformel impliziert eine weibliche Empfängerin</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">#r-n</cell>
                        <cell>Grußformel impliziert kein Geschlecht der Empfängerin/des
                           Empfängers</cell>
                     </row>
                  </table>
                  <table>
                     <head>Beispiele für die Annotation</head>
                     <row>
                        <cell>Grußformel ist formal</cell>
                        <cell><hi rend="code">&lt;quote xml:lang="deu" ana="#formal #s-n
                              #r-n"&gt;Bis dahin empfiehlt sich Ihrem Wohlwollen
                              hochachtungsvoll&lt;/quote&gt;</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Grußformel impliziert kein erkennbares Geschlecht</cell>
                        <cell><hi rend="code">&lt;quote xml:lang="deu" ana="#informal #s-n
                              #r-n"&gt;Leb wohl.&lt;/quote&gt;</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Grußformel impliziert männlichen Absender</cell>
                        <cell><hi rend="code">&lt;quote xml:lang="deu" ana="#formal #s-m
                              #r-n"&gt;Ihr treuer Diener&lt;/quote&gt;</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell>Grußformel impliziert weibliche Empfängerin</cell>
                        <cell><hi rend="code">&lt;quote xml:lang="deu" ana="#formal #s-n
                              #r-f"&gt;Gottes Segen über Sie, meine teure
                           Mutter&lt;/quote&gt;</hi></cell>
                     </row>
                  </table>
               </div>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
