<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:telota="http://www.telota.de" telota:doctype="letter hirt" xml:lang="de" xml:id="prov_xxp_ymv_w5">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>An Marie Sophie von La Roche. Rom, den 27. Mai 1792. Sonntag</title>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition>
                    <title>Alois Hirt - Briefausgabe</title>
                </edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc rend="manuscript">
                    <msIdentifier>
                        <institution>Klassik Stiftung Weimar, Goethe- und
                            Schiller-Archiv</institution>
                        <repository/>
                        <collection/>
                        <idno>
                            <idno type="shelfmark">56/29, Bl. 1-2</idno>
                        </idno>
                    </msIdentifier>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc>
                <correspAction type="sent">
                    <persName key="prov_ztg_3sx_sr">Hirt, Aloys(1759 - 1837)</persName>
                    <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>
                    <date when="1792-05-27" cert="high"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName key="prov_dyh_pnv_w5">La Roche, Marie Sophie von, geb. Gutermann von
                        Gutershofen(1730 - 1807)</persName>
                </correspAction>
                <correspContext>
                    <ref type="prev" target="hirt_abg_br5_fz"/>
                </correspContext>
            </correspDesc>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text type="letter">
        <body>
            <div type="writingSession" n="1">
                <opener>
                    <dateline rend="align(right)">Rom den 27<hi rendition="#u">
                            <hi rendition="#sup">ten</hi>
                        </hi> May 1792.</dateline>
                    <salute/>
                </opener>
                <p>Ich bin Ihnen, meine Gnädige Frau, so viel schuldig, daß ich erröthe, wenn ich
                    daran denke, auf so viele zuvorkommende, trauliche Güte noch kein Zeichen meines
                    Lebens, meiner Dankbarkeit gegeben zu haben. Entschuldigen will und kann ich
                    mich nicht. Ich hatte zwar seit 6 Monaten her im strengsten Verstande nicht
                    einen Tag frey für mich; in einem anhaltenden Wirrwarr mußte ich mit einer Menge
                    Fremden meiner Bekanntschaft, die dieß Jahr <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> besuchten, fortleben. In einem solchen tumultuösen
                    Zustande findet sich das Gemüth wenig aufgelegt, mit Abwesenden sich zu
                    unterhalten, mit denen man ein Wort vertraulich, mit Gefühl, mit Seele sprechen
                    möchte. Man zögert, man erwartet immer diesen ruhigern Augenblick, und so eilet
                    die Zeit mit einer Schnelligkeit vorüber, derer zurückgelegten Raum man erst bey
                    ruhiger Überlegung gewahr wird. Noch dauert täglich meine Beschäftigung mit
                    Fremden fort, und vor <seg type="critical">
                        <orig>S. Peter</orig>
                        <note xml:id="nb1p_qqv_w5">Im Gedenken an den überlieferten Todestag der
                            Apostel Peter und Paul wird der 29. Juni als Festtag begangen.</note>
                    </seg> wird <subst>
                        <del rendition="#ow">s</del>
                        <add>dieselbe</add>
                    </subst> auch nicht aufhören.</p>
                <p>Unter dieser Strenge lernte ich verschiedene sehr schäzbare Personen kennen,
                    worunter auch allerdings diejenigen gehören, die <del rendition="#s" next="vermittelst">ich</del> vermittelst Ihrer Zuschrift an mich kamen. Die
                        <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_zzs_ptw_w5">Gräfin v. Egloffstein</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="np1j_d5w_w5">Henriette von Egloffstein hielt sich mit ihrem
                            Mann von Sommer 1791 bis Juni 1792 auf einer Bildungsreise in Italien
                            auf. </note>
                    </seg>verbindet mit einem edlen Herzen mannigfältig schöne Fähigkeiten, welche
                        <del rendition="#s" next="sie">S</del>sie hier mit vielem Fleiß
                    auszubilden suchte. Sie reiste von Anfang dieses Monats nach <placeName key="prov_tgx_1c3_g5">Venedig</placeName> ab. Dem Braven <pb n="2"/>
                    <persName key="prov_rrp_jww_w5">Stuve</persName> war ich sehr zugethan; <seg type="critical">
                        <orig>sein Schicksaal</orig>
                        <note xml:id="nmrh_pww_w5">Wegen seines schlechten Gesundheitszustandes trat
                            Johann Stuve am 18. April 1791 eine einjährige Reise in die Schweiz und
                            nach Italien an. Anfang Juni 1792 kehrte er nach einer längeren Seereise
                            nach Braunschweig zurück; kurz darauf, am 25. Juni 1792, starb seine
                            Frau; er selbst ein Jahr später, am 12. Juli 1793.</note>
                    </seg> gieng mir nahe, auf den Rath der Ärzte machte er seine Rückreise von
                        <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> aus zur See. Seither
                    hörte ich nichts von ihm. <seg type="critical">
                        <orig>Mit dem <persName key="prov_hgm_jkw_w5">Gr<ex>afen</ex> v.
                                Stolberg</persName> brachte ich auch einen herrlichen Monat
                            zu.</orig>
                        <note xml:id="nvqp_xlw_w5">Friedrich Leopold Graf zu Stolberg-Stolberg hielt
                            sich mit seiner Frau Agnes 1791 bis 1792 in Italien auf, begleitet von
                            Georg Arnold Jacobi und Georg Heinrich Ludwig Nicolovius. Die Reise
                            beschrieb er in dem Werk "Reise in Deutschland, der Schweiz, Italien und
                            Sicilien in den Jahren 1791 und 1792" (Königsberg und Leipzig 1794).
                            Darin berichtet Stolberg auch über den Kursus mit Hirt, der im Dezember
                            1791 begann: "Diesen Morgen besahen wir mit und unter der Leitung des
                            Alterthum- und Kunstkundigen, Herrn Hirt, die Ueberbleibsel der Thermen
                            des Diocletian. Der Name Thermen kann leicht irre führen; man vermuthet
                            nur warme Bäder, und diese waren eine Nebensache. Die Hauptsache der
                            sogenanntenThermen war, Anstalten anzulegen zu Uebungen des Leibes und
                            des Geistes. Der Plan und die Ausführung übersteigt alle Vorstellung.
                            […] Nahe bei diesen Thermen ist die schöne fontana dell' acqua Felice
                            […] Von dort gingen wir in die Kirche Santa Maria Maggiore" (zitiert
                            nach: Reise in Deutschland, der Schweiz, Italien und Sicilien [...] Neu
                            hrsg., 1. Bd., Mainz 1877, S. 306-308). Vermutlich hat er auch viele der
                            im Folgenden beschriebenen Besichtigungen unter Führung Hirts gemacht.
                            Vgl. dazu den Brief Stolbergs an Gerhard Anton von Halem vom 11. Januar
                            1792 : "Wie beleben sich, unter den grossen Trümmern Roms die
                            Geschichtsschreiber! Wie lebendig fliegen, gleich dem Phönix, hier die
                            alten Dichter aus ihrer Asche empor! Virgil u[nd] Horaz, Catull, Ovid,
                            Properz, der zartempfindende Tibull, reden einem hier viel vernehmlicher
                            u[nd] tönender, wenn man mit dem Klima, den Gegenden, dem Local
                            überhaupt bekannt wird. Alle Vormittage irren wir, oder vielmehr werden
                            von Hirt, einem sehr alterthumskundigen Cicerone geleitet, zwischen den
                            Ruinen in u[nd] vor der Stadt; in die Musäums, in die Gallerien. Hier
                            sind Meisterstücke der Kunst von so vielen Zeiten u[nd] Völkern! "
                            (zitiert nach: Friedrich Leopold Graf zu Stolberg. Briefe, hg. von
                            Jürgen Behrens. Neumünster 1966, S. 279–280). - Am 2. Februar 1792
                            reiste die Gesellschaft nach Neapel weiter. </note>
                    </seg> Sein Sinn hat sich für viel ein gesehenes, ein Gefühltes sehr geöfnet.
                        <persName key="prov_zb2_2lw_w5">Die Gräfin</persName>, eine brave Frau, wenn
                    man sie näher kennet, ist bereits vor Ostern in <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName> glücklich von einer <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_znw_klw_w5">Tochter</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nfzt_slw_w5">Die am 2. April 1792 geborene Sybille Johanna
                            Amalie zu Stolberg-Stolberg starb bereits am 29. August desselben
                            Jahres.</note>
                    </seg> entbunden worden. Bey der Rückkunft aus <placeName key="prov_kw2_j4g_w5">Sizilien</placeName> werde ich diese ganze Familie wieder sehen. Er brachte
                    mir Ihre <seg type="critical">
                        <orig>
                            <bibl sameAs="ed_tlw_5bv_fz">Briefe über Manheim</bibl>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxtv_14w_w5">Sophie von La Roche: Briefe über Mannheim.
                            Mannheim: Schwan und Götz, 1791. - Dass. Zürich: Orell, Geßner, Füßli
                            &amp; Co., 1791 (374 S. 8°).</note>
                    </seg>, und das Paket <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_okf_rsw_w5">Ihres Sohnes</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="no3q_msw_w5">Wohl Friedrich Karl (Fritz) von La Roche gemeint.
                            Möglich ist auch Georg Karl (geb. 1766).</note>
                    </seg> richtig zu. <anchor type="verweisziel" xml:id="start_grd_qsl_1v"/>Auch
                    hatte ich schon vor dem Empfang <seg type="critical">
                        <orig>Ihres lezten Briefes</orig>
                        <note xml:id="ntcc_zsc_x5">Brief(e) erschlossen: [Von Sophie von La Roche,
                            1792-05-vor27]. Die Formulierung "letzter Brief" weist auf weitere
                            frühere Briefe hin.</note>
                    </seg>, und <seg type="critical">
                        <orig>dem zweyten <persName key="prov_okf_rsw_w5">Ihres Sohnes</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nxd5_3tc_x5">Zu erschließen sind zwei Schreiben [Von Fritz von
                            La Roche, 1792-05-vor27] .</note>
                    </seg>
                    <seg type="comment">
                        <orig>das Paket an den bestimmten
                                    Ort nach <placeName key="prov_ad5_cbx_w5">Frankreich</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nv5h_tdv_fz">Sachverhalt
                            nicht ermittelt.</note>
                    </seg> abgesandt.<anchor type="verweisziel" xml:id="stop_grd_qsl_1v"/> Ich erhielt seither keine Antwort, und bin daher
                    noch in Furcht, daß bey den herschenden Unruhen es auf der Post nicht verloren
                    gegangen seyn möchte. - Ihre <bibl sameAs="ed_tlw_5bv_fz">Briefe über <placeName key="prov_lfw_2bx_w5">Manheim</placeName>
                    </bibl> habe ich mit dem
                    Intereße g<subst>
                        <del rendition="#ow">l</del>
                        <add>e</add>
                    </subst>lesen, das dieselben verdienen, und mit welchem ich alle Ihre Schriften
                    lese. Man muß Ihren leichten, offenen Beobachtungsgeist, Ihr inniges Gefühl von
                    Güte, Ihren heitern, und über das menschliche Schicksaal so geprüften Geist
                    haben, um alle Situationen so lebhaft, mit so viel inniger Theilnahme, und mit
                    so viel Leichtigkeit des Ausdruckes schildern zu können. <persName key="prov_lyk_c3g_f5">Wieland</persName> mein Lieblingsschriftsteller, und
                    Frau v. LaRoche der weibliche <persName key="prov_lyk_c3g_f5">Wieland</persName>! - die nemliche Grazie des Geistes, die nemliche Fülle des
                    Gefühls, eben jener biegsame, der Sache sich anpaßende, volle Ausdruck der
                    Sprache. - Meinen Dank auch in dieser Rücksicht!<pb n="3"/>
                </p>
                <p>Ich nehme den innigsten Antheil an dem Leyden über den <seg type="critical">
                        <orig>Verlust Ihres <persName key="prov_blc_vbx_w5">jüngsten
                                Sohnes</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nkmq_gwb_x5">Franz Wilhelm von La Roche war am 11. September
                            1791 im Alter von 23 Jahren "an einer Entzündungskolik" gestorben,
                            nachdem er erst kurz zuvor seine erste Stellung als
                            hessisch-darmstädtischer Forstassessor angetreten und sich verlobt hatte
                            (vgl. den Brief von Sophie von La Roche an Elise zu Solms-Laubach,
                            Offenbach, 14.9.1791, in: Michael Maurer: Sophie von La Roche - Ein
                            Lebensbild in Briefen: Ich bin mehr Herz als Kopf, Leipzig 1985, Nr.
                            207, S. 331).</note>
                    </seg> Ich begreiffe, welcher Schmerz es für eine Mutter - um einen solchen
                    Jüngling - seyn muß. Der Himmel gebe Ihnen Stärke, und laße Sie selbst Trost in
                    dem Gedanken finden, daß er seiner Mutter, und des Himmels werth war. - Auch
                    thut mir sehr leid, <seg type="critical">
                        <orig>daß Sie von Ihren vortrefflichen Kindern <persName key="prov_mzn_gcx_w5">Friz</persName>, und <persName key="prov_wnb_5cx_w5">Elzy</persName> entfernt leben müßen</orig>
                        <note xml:id="nixx_pyb_x5">Fritz von La Roche hatte nach seiner Heirat mit
                            der vermögenden holländischen Witwe Elsy de l'Espinasse ein Haus in
                            Offenbach, in der Nähe seiner Mutter, gekauft, was diese auf einen
                            soliden Lebenswandel und ein glückliches Familienleben ihres Sohnes
                            hoffen ließ, der zu dieser Zeit als Kavalleriehauptmann in französischen
                            Diensten stand. Sophie von La Roche beschreibt ihren ältesten Sohn als
                            schön und talentiert, aber auch als leichtsinnig, unstet und
                            eigennützig. 1792 wanderte er mit seiner Familie nach Amerika aus,
                            zerstritt sich mit seiner Frau, die er mittellos verließ. Zeitweilig war
                            er in Rußland verschollen (vgl. Maurer, 1983, S. 266, 31). - Wie aus
                            einem Brief Hirts an Fritz von La Roche vom 9. Oktober 1797 hervorgeht,
                            hielt sich dieser zusammen mit seiner Frau und seiner jüngsten Tochter
                            vor seiner Ausreise nach Amerika in Rom auf und traf dort mit Hirt
                            zusammen. </note>
                    </seg>, und der Himmel weiß, auf wie lange. Zwar versprechen Sie mir im Jahre
                    -95 <seg type="critical">
                        <orig>wieder in <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> zu
                            seyn</orig>
                        <note xml:id="nj2s_jzb_x5">Eine Reise nach Italien hatte Sophie von La Roche
                            bereits nach dem Tod ihres Mannes 1789 geplant; diese kam jedoch nicht
                            zustande, so wie auch spätere Vorhaben nicht realisiert wurden.
                            Wiederholt hatte sie Wieland vorgeschlagen, sie nach Italien zu
                            begleiten. Als ihre Tochter Maximiliane Brentano bereits 1793 starb,
                            nahm sie von deren acht unmündigen Kindern drei Mädchen bei sich auf,
                            was wohl weiteren Reisen vorerst im Wege stand.</note>
                    </seg>, mit Sehnsucht werde ich der Erfüllung dieses Versprechens entgegen
                    sehen. -</p>
                <p>Und Sie, meine gnädige Freundin! <seg type="critical">
                        <orig>entfernen sich zum drittenmal</orig>
                        <note xml:id="njs3_1dc_x5">Sophie von La Roche unternahm 1784, 1789 und 1792
                            Reisen in die Schweiz (vgl. "Tagebuch einer Reise durch die Schweiz",
                            Altenburg 1787; "Erinnerungen aus meiner ditten Schweizerreise. Meinem
                            verwundeten Herzen zur Linderung vielleicht auch mancher traurenden
                            Seele zum Trost geschrieben von Sophie, Wittwe von la Roche", Offenbach
                            1793), des weiteren 1785 nach Frankreich (siehe ihr "Journal einer Reise
                            durch Frankreich, von der Verfasserin von Rosaliens Briefen", Altenburg
                            1787), und 1787 nach Holland und England (siehe "Tagebuch einer Reise
                            durch Holland und England von der Verfasserin von Rosaliens Briefen",
                            Offenbach 1788).</note>
                    </seg> von den Grenzen <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italiens</placeName>.
                    Wie? sollen denn meine besten Wünsche immer getäuscht werden? - Gewiß sollte es
                    mir unaussprechlich lieb seyn, die Frau, welche so viele Güte des Herzens für
                    mich hat, die ich seit meiner ersten Jugend so sehr verehre, die Mutter
                        von<persName key="prov_mzn_gcx_w5"> Friz</persName> und <persName key="prov_wnb_5cx_w5">Elzy La Roche</persName>, in den Mauren <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>'s persönlich kennen zu lernen, und bey
                    jedem Schritt, den sie in der unvergänglichen Stadt thun würde, ihr Begleiter,
                    ihr Mitfühlender zu seyn. Sie haben viel gereiset, viel gesehen, viel
                    beobachtet, und mit welchem Auge, mit welcher Vorkenntniß! - kommen Sie nach
                        <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName>, nach <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName>, und Sie finden eine neue Welt - in
                    Trümmern zwar, aber Ihr Geist schaffet dieselbe sich lebendig, gegenwärtig. Sie
                    werden in ihr wandeln - und mit einem Blick in sich gekehrt ausrufen: Es waren
                    Menschen. - Auch das moderne <placeName key="prov_vxr_xxr_js">Italien</placeName> verdient Ihre Aufmerksamkeit: Die Frauenwelt dieses
                    Landes möchte ich von Ihnen geschildert sehen. Sie würden gewiß unpartheyisch
                    seyn. - Sie würden manches, was diesem Geschlechte hier mangelt, und so sehr zu
                    wünschen wäre, <pb n="4"/> in dem Quell aufspüren, und die herrlichen Spuren,
                    die da und dort durchblicken, nicht verkennen - mit Nachsicht beurtheilen.
                    Kommen Sie: Die Reise ist weniger beschwerlich als man gemeiniglich denkt. Ich
                    reise Ihnen entgegen, und bin bey Ihnen, wo Sie mich haben wollen. Im August
                    müßten Sie abreisen, den September in <placeName key="prov_ctz_ldx_w5">Oberitalien</placeName>, und im Oktober zu <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> seyn.</p>
                <p>Ich hätte diesen Sommer auch gerne eine kleine Reise nach <placeName key="prov_xym_pdx_w5">Deutschland</placeName> gemacht, um meine lieben
                        <persName key="prov_ncf_42x_w5">
                        <persName key="prov_xnl_c2x_w5">Ältern</persName>
                    </persName> auf dem <placeName key="prov_xd3_rdx_w5">Schwarzwald</placeName> zu
                    besuchen. Aber ich konnte seit mehr als einem Jahre so wenig für mein eigen
                    Studium thun, daß ich diese Sommermonate nothwendig für mich verwenden muß, weil
                    ich gedenke auf den Herbst <seg type="critical">
                        <orig>ein Buch</orig>
                        <note xml:id="nqd3_vgx_w5">Eine solche Publikation konnte nicht nachgewiesen
                            werden.</note>
                    </seg> zum Behuf der Fremden, die mit mir <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom</placeName> besehen, in französischer Sprache drucken zu laßen. Auch
                    möchte ich <seg type="comment">
                        <orig>meine Papiere über <placeName key="prov_kw2_j4g_w5">Sicilien</placeName>, <placeName key="prov_o5z_ypg_w5">Calabrien</placeName>, und <placeName key="prov_rm1_drg_w5">Malta</placeName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nvgt_t3v_fz">Vgl. dazu die später gedruckten Auszüge "Aus meinen
                            Reiseheften; Mittheilungen des Herrn Hofrath Hirt. I. Erinnerungen aus
                            Sicilien" (vgl. die Anmerkung in 1791-05-11-a-SWuW-AnnaAmalia).
                        </note>
                    </seg> in Ordnung bringen. Unter den vielen Fremden, die ich diesen
                    Winter begleitete, war auch der <persName key="prov_o12_bfx_w5">Prinz August von
                            <placeName key="prov_npf_ydx_w5">England</placeName>
                    </persName>, und in wenigen Tagen erwarte ich die Rückkunft des <persName key="prov_knn_djc_x5">Fürsten v. Auersperg</persName> aus <placeName key="prov_myp_lbv_35">Neapel</placeName>.</p>
                <p>Herr <seg type="critical">
                        <orig>
                            <persName key="prov_mwm_xnc_x5">Abbe Giuntotardi</persName>
                        </orig>
                        <note xml:id="nnj2_f4c_x5">Pietro Giuntotardi wurde von den Rom-Besuchern
                            des öfteren als Italienischlehrer engagiert, so 1803 von dem
                            Erbgroßherzog Georg von Mecklenburg-Strelitz, später auch von Elisa von
                            der Recke. Während ihres Aufenthaltes in Rom 1805 erteilte er Germaine
                            de Stael Italienischunterricht (vgl. dazu Adelheid Müller: Sehnsucht
                            nach Wissen. Friederike Brun, Elisa von der Recke und die Altertumskunde
                            um 1800. Berlin 2012, S. 43). -  Der Dichter gehörte, wie auch der mit
                            ihm befreundete Fernow, der ihm später seine italienische Grammatik
                            widmete, Ende der 1790er Jahre einem republikanischen Zirkel in Rom an,
                            der "Repubblica Romana". Am 25. Mai 1798 schreibt Zoega an Friederike
                            Brun: "Sie finden den sanften guthmüthigen furchtsamen Giuntotardi unter
                            den gesezgebenden tribunen, und Fernow den abstracten Kantianer als
                            volksprediger das evangelium von menschenrecht und pflicht verkündend
                            von der tribune des circolo constituzionale. stat der vorlesungen in
                            Domeyer's zimmerchen in deutscher sprache und bey verschlossener thüre,
                            und mit auflauern vor der thüre und innerhalb" (Zoega, Briefe und
                            Dokumente, Bd. 3, Nr. ?, S.?). Er floh nach dem Ende der Repubblica
                            Romana (Auflösung Ende Mai 1798) nach England. Am 29. August 1801
                            schreibt Zoega an Friederike Brun: "Giuntotardi ist in England" und am
                            3. Juli 1802 aus Rom: "Giuntotardi grüßt. Er ist seit anfang Winters
                            wiederum hier" ( Bd. 4, Nr. 901, S. 388; Nr. 965, S. 499).</note>
                    </seg>, den ich öfters sehe, und mir unter allen seinen Landsleuten der liebste
                    ist, empfiehlt sich Ihnen.</p>
                <p>Dank für so viele Güte - gedenken Sie meiner in Freundschaft, und nehmen Sie die
                    Zusicherung an, daß einer Ihrer eifrigsten Verehrer in den Mauern <placeName key="prov_vkl_ndl_js">Rom's</placeName> weilet</p>
                <closer rend="paragraph">
                    <salute>Meiner gnädigen Frau<lb/>ganz ergeb<ex>enster</ex> gehorsamster</salute>
                    <signed>Aloys Hirt.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>