<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>saluteSig</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <ref target=""/>
            </publisher>
            <idno type="url"
               >https://github.com/telota/salutesig/tree/master/docs/salutesig-documentation_de.xml</idno>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">This file is licensed
                  under the terms of the Creative Commons License CC-BY 4.0</licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p>Born digital</p>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div>
            <head>saluteSig - Dokumentation</head>
            <div>
               <head>Das Projekt</head>
               <p>saluteSig ist eine Webanwendung, die inspirierende Grußformeln für ihre
                  Korrespondenz bietet. Enstanden in einem Studierendenprojekt der TELOTA
                  Initiative, schöpft saluteSig aus aktuellen digitalen Briefeditionen und schafft so
                  einen spielerischen Zugang in die Welt digitaler Briefe. </p>
            </div>
            <div>
               <head>Grußformeln suchen</head>
               <p>Nach Grußformeln können Sie direkt auf dieser Webseite stöbern. Wenn Ihnen die
                  angezeigte Grußformel nicht gefällt, klicken Sie einfach auf den orangenen
                  Refresh-Button. Mit den Filtern können Sie die Suchanfrage nach Ihren wünschen
                  einschränken. Haben Sie die passende Grußformel gefunden, können Sie sie mit dem
                  Copy-Button ganz einfach kopieren. Öffnen Sie das E-Mailprogramm Ihrer Wahl und
                  dann einfach in die nächste Mail einfügen und versenden!</p>
               <p>NEWS: Ein Plugin für den E-Mail Client Thunderbird ist bereits in Planung, sodass
                  Sie bald auch direkt in ihrem E-Mail Programm inspirierende Grußformeln
                  erhalten.</p>
            </div>
            <div>
               <head>Textkorpus</head>
               <p>saluteSig wertet XML-Dateien im TEI-Format aus. Die Anwendung basiert auf einem
                  lokalen und kuratierten Textkorpus. Für jede Editionen liegt eine XML-Datei vor.
                  Diese beinhaltet eine Liste, bestehend aus den Grußformeln sowie dazugehörige
                  bibliographische Angaben. Bei der Kuratierung wurden die Daten (1) von
                  Wiederholungen, unpassenden Inhalten und sehr kurzen Grußformeln bereinigt und (2)
                  mit einem eigenen Tagging versehen, um ein späteres Filtern der Grußformlen zu
                  ermöglichen. Die Grußformeln wurden nach zwei Kriterien getaggt. Zum einen wurde
                  festgestellt, ob die Grußformel inhaltlich eher formal oder freundschaftlich
                  anmutet. Zum anderen wurde verzeichnet, ob das Geschlecht von Sender*in oder
                  Empfänger*in aus dem Sinnzusammenhang deutlich wird. Dieses tagging ermöglicht die
                  spätere Filterfunktion und macht, zusammen mit der o.g. Bereinigung, eine
                  Kuratierung der Daten notwendig. </p>
               <p>Der Textkorpus wird derzeit von folgenden digitalen Briefeditionen gespeist: </p>
               <list>
                  <item><ref target="http://edition-humboldt.de/index.xql"> edition humboldt
                        digital</ref></item>
                  <item><ref target="">Jean Paul</ref></item>
                  <item><ref target="http://iffland.bbaw.de/index.xql">August Wilhelm Ifflands
                        dramaturgisches und administratives Archiv</ref></item>
                  <item><ref target="https://xmldev.bbaw.de/expath/apps/WvH/Briefe?section=all"
                        >Wilhelm von Humboldt - Spachwissenschaftliche Korrepondenz</ref></item>
                  <item><ref target="http://aloys-hirt.bbaw.de/index.xql">Aloys Hirt – Briefwechsel
                        1787–1837</ref></item>
                  <item><ref target="http://lebenswelten-lehndorff.bbaw.de/index.xql">Lebenswelten,
                        Erfahrungsräume und politische Horizonte der ostpreußischen Adelsfamilie
                        Lehndorff vom 18. bis in das 20.Jahrhundert</ref></item>
               </list>
            </div>
            <div>
               <head>MITMACHEN</head>
               <p> Sie arbeiten an einer Digitalen Briefedition und finden die Grußformeln Ihrer
                  Korrespondenz sollten auch dabei sein? Gerne möchten wir den saluteSig-Bestand
                  erweitern. Jede digitale Briefedition, die auf dem TEI-Format basiert, kann
                  partizipieren.</p>
               <p> Für eine Beteiligung Ihres Projektes benötigen wir TEI-XML-Dateien. Eine Beispiel
                  Datei finden Sie <ref target="../examples/example.xml">hier</ref>. Ihre Datei sollte aus
                  einer Liste aus cit-Elementen bestehen, die jeweils ein quote-Element mit der
                  jeweiligen Grußformel und ein bilbl-Element mit den bibliographischen Angaben
                  (Titel der Edition, Titel des Briefs) zur und Quelle der Grußformel enthalten.
                  Jedes cit-Element sollte die URL zum Quellbrief in der digitalen Edition enthalen.
                  <!-- wie beschreibe ich das hier?? -->
               </p>
               <p> Wenn Sie möchten, dass Ihre Grußformeln mit der Filterfunktion durchsuchbar sein
                  sollen, müssen Sie die Grußformeln inhaltlich prüfen. Dabei erhält jedes
                  quote-Element ein @ana, indem markiert wird, ob (1) aus dem Sinnzusammenhang das
                  Geschlecht von Sender*in und/oder Empfänger*in deutlich wird und ob (2) das Zitat
                  formal oder freundschaftlich zu verstehen ist. Grußfornel markiert werden.
                  Ansonsten werden Ihre Grußformeln nur dann angezeigt, wenn KEINE Filter gesetzt
                  sind. </p>
               <p>Eine Vorlage können Sie sich <ref target="../templates/template.xml">hier</ref>
                  runterladen</p>
               <p>Um Ihnen die Abfrage Ihrer Daten und Transformation in unser benötigtes Format zu
                  erleichter, stellen wir Ihnen <ref target="../templates/template.xslt">hier</ref> eine XSLT
                  Datei bereit. Diese müssen Sie gegebenenfalls an die spezifischen Anforderungen
                  Ihrer Edition anpassen.</p>
            </div>
            <div>
               <head>Technologien</head>
               <p>Das Generieren der Grußformeln wurde in einer Webapplikation umgesetzt. Diese
                  wurde mit HTML, CSS und Javascript realisiert. Zusätzlich benutzen wir das
                  Front-End-Framework VueJS für die Verarbeitung der Daten und für den dynamischen
                  Austausch von HTML-Elementen und ziehen Bootstrap zur einheitlichen Darstellung
                  auf der Website zur Hilfe. Als Datenbank nutzen wir eXist db, die Datenbankabfrage
                  erfolgt mittels XQuery und die Response-Daten werden im JSON-Format
                  ausgegeben.</p>
            </div>
            <div>
               <head>Details</head>
               <div>
                  <head>Tagging</head>
                  <p></p>
                  <table>
                     <row role="label">
                        <cell>XPath</cell>
                        <cell>Description</cell>
                        <cell>Value(s) and Notes (anhängig von TEI-Wurzel)</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/teiHeader/encodingDesc</cell>
                        <cell>Im teiHeader muss eine encoding description eingefügt werden, das die möglichen Werte für @ana deklariert.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code"></hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/teiHeader/correspDesc/category/@xml:id</cell>
                        <cell>Hier werden die möglichen Werte für @ana deklariert.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code"></hi>"formal"</cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/body/div/@type="citList"</cell>
                        <cell>Der Body besteht aus einem div, das eine Liste ist. Daher braucht er @type.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code"></hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/body/div/cit</cell>
                        <cell>Der Body besteht aus einer Liste von cits</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code"></hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/body/div/cit/quote</cell>
                        <cell></cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code"></hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/body/div/cit/quote/@ana</cell>
                        <cell>Hier wird das semantische Tagging vorgenommen und im @ana festgehalten.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code">"#informal #s-f #r-m"</hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/body/div/cit/title</cell>
                        <cell>Titel des Briefs aus der die Grußformel stammt</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code"></hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/body/div/cit/edition</cell>
                        <cell>Edition aus der die Grußformel stammt</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code"></hi></cell>
                     </row>
                     <row>
                        <cell rend="code">/body/div/cit/ref/@target</cell>
                        <cell>Das @target enthält die URL, die auf den Quellbrief in der digitalen Edition verlinkt.</cell>
                        <cell>E.g. <hi rend="code"></hi>"http://edition-humboldt.de/H0002656"</cell>
                     </row>
                  </table>
               </div>
            </div>

         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
